\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{natbib}


\begin{document}

\begin{center}
    {\Large \textbf{Sintesi della Prova Finale}}\\[0.5cm]

    \begin{tabular}{ll}
        \textbf{Cognome e Nome:}   & Dolci Stefano \\[4pt]
        \textbf{Matricola:}        & 900231 \\[4pt]
        \textbf{Corso di Laurea:}  & Fisica \\[4pt]
        \textbf{Titolo:}           & Analisi spettrale di eventi SEP e stime \\
                                   & della dose per missioni interplanetarie \\[4pt]
        \textbf{Relatore:}         & Prof. Gervasi Massimo \\[4pt]
        \textbf{Correlatore:}      & Prof. Della Torre Stefano \\[4pt]
        \textbf{Data della seduta:} & 25 Marzo 2026 \\[4pt]
        \textbf{Recapito telefonico:} & +39 3343715962 \\[4pt]
    \end{tabular}
\end{center}



\section*{Introduzione}
Nello spazio interplanetario, la radiazione cosmica è uno dei principali limiti per il successo delle missioni spaziali. Al di fuori della magnetosfera terrestre sono due le principali sorgenti di radiazione: i raggi cosmici galattici (GCR) e le particelle energetiche solari (SEP). I GCR sono particelle ad alta energia con origini  al di fuori del sistema solare, il loro flusso è isotropo e relativamente costante, per questo motivo rimangono uno dei principali rischi per la progettazione di missioni a lungo termine. D'altro canto i SEP sono particelle energetiche, tipicamente protoni, elettroni e ioni pesanti, che vengono accelerate come il risultato di improvvise ed energetiche eruzioni solari. Nonostante la maggior parte di questi eventi ponga un rischio inferiore rispetto a quello dei GCR, durante i periodi di massima attività solare, alcuni tra questi possono raggiungere flussi estremi in poche ore, diventando la componente dominante nel budget di radiazione per le missioni. La natura imprevedibile dei SEP richiede inevitabilmente un approccio probabilistico quando ci si pone l'obiettivo di stimare il rischio da tali eventi. Nel seguente elaborato si è cercato di fare proprio questo: considerando il solo contributo da SEP, stimare la dose che un'ipotetica sonda interplanetaria riceverebbe durante una tipica missione verso Marte. Per farlo sono stati analizzati gli spettri in energia da 8 eventi SEP, i più intensi e noti degli ultimi 5 cicli solari. Dagli spettri, utilizzando il calcolatore SR-NIEL, è stata stimata la \textit{Total Ionizing Dose (TID)} in silicio dietro a schermature di alluminio in varie geometrie. Infine combinando questi dati sperimentali con il modello probabilistico SAPPHIRE sono state stimate le dosi entro un certo intervallo di confidenza.
Per una missione dalla durata di 6 mesi durante il massimo solare si stima con un livello di confidenza del 90\% che la TID in silicio dai soli SEP sia pari a $43.4\pm4.3$ mGy dietro una schermatura sferica in alluminio da 10\,g/cm$^2$.





\section*{Metodologia}
La \emph{Total Ionizing Dose} è una misura della quantità totale di energia depositata da radiazione 
ionizzante in un materiale, ed è il parametro standard per valutare i danni a componenti elettronici. 
La severità di un evento SEP dipende fortemente dalla durata, range energetico, composizione e 
direzionalità del flusso; per questo motivo l'analisi spettrale semplifica notevolmente la 
classificazione di un SEP. Di seguito vengono riassunte le tre fasi per stimare la dose partendo 
dagli spettri energetici.

\noindent\textbf{Fase 1.} Sono stati selezionati i due eventi più intensi e rinomati per ciascun ciclo solare: 
AUG~1972, OCT~1989, OCT~2003, JAN~2005, JUL~2012, SEP~2017, OCT~2021 e MAY~2024. Per ciascuno di 
questi 8 eventi sono stati raccolti i flussi differenziali protonici da strumenti satellitari (GOES, 
IMP-8, ACE, STEREO-A), integrati sulla durata dell'evento per ottenere le fluenze, e interpolati con 
una funzione di tipo Band (Band et al., 1993) su un range energetico da \qty{0.05}{\mega\electronvolt} 
a \qty{1000}{\mega\electronvolt}, con incertezze propagate tramite bootstrap Monte Carlo.

\noindent\textbf{Fase 2.} Gli spettri con le relative bande di confidenza vengono passati come input al 
calcolatore SR-NIEL, un codice di trasporto che calcola la fluenza residua dietro schermature di 
alluminio da \qty{10}{\gram\per\cm\squared} in geometria planare e sferica. La TID viene calcolata 
integrando lo spettro residuo con lo stopping power elettronico nel silicio (tabelle SRIM):
\begin{equation}
    \text{TID} = \int_{E_{\min}}^{E_{\max}} \Phi_{\text{res}}(E) \cdot S_{\text{el}}(E) \, dE
\end{equation}
L'incertezza sulla TID è stimata valutando il calcolo con lo spettro mediano $\Phi_{\text{med}}$ 
e con le bande di confidenza al 68\%, $\Phi_{16}$ e $\Phi_{84}$.

\noindent\textbf{Fase 3.} A ciascun evento si associa la coppia $(F_i, D_i)$, ovvero la fluenza 
integrale omnidirezionale sopra una soglia energetica $E_0$ e la TID calcolata. Il fit ai minimi 
quadrati di questi 8 punti definisce la funzione di trasferimento empirica:
\begin{equation}
    D(F) = 10^{a} \cdot F^{b}
\end{equation}
Il procedimento viene ripetuto per tre soglie, $J(>\qty{30}{\mega\electronvolt})$, 
$J(>\qty{60}{\mega\electronvolt})$ e $J(>\qty{100}{\mega\electronvolt})$, selezionando quella 
che minimizza lo scatter spettrale $\sigma_{\text{spec}}$ attorno alla retta del fit. 
La funzione di trasferimento ottimizzata viene infine applicata alle fluenze cumulative fornite 
dal modello probabilistico SAPPHIRE per stimare le dosi attese in funzione della durata della 
missione, della fase del ciclo solare e del livello di confidenza.

\clearpage

\section*{Risultati}
Nella seguente tabella \cite{tab:sep_events} vengono riportati i risultati per il campione degli 8 eventi SEP.



\begin{table}[h]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lcccccc}
\hline\hline
Evento 
& $J(>30\,\mathrm{MeV})$ 
& $J(>60\,\mathrm{MeV})$ 
& $J(>100\,\mathrm{MeV})$ 
& $D_\mathrm{plan}$ [mGy] 
& $D_\mathrm{sfer}$ [mGy] \\
\hline
AUG 1972 & $7.85 \times 10^{9}$ & $1.38 \times 10^{9}$ & $2.57 \times 10^{8}$ & $187.1^{+37.1}_{-33.7}$ & $255.4^{+52.1}_{-47.3}$ \\
OCT 1989 & $2.42 \times 10^{9}$ & $5.84 \times 10^{8}$ & $2.02 \times 10^{8}$ & $99.1^{+22.7}_{-18.5}$  & $181.6^{+45.7}_{-37.2}$ \\
JUL 2012 & $1.98 \times 10^{9}$ & $4.89 \times 10^{8}$ & $1.58 \times 10^{8}$ & $79.7^{+25.3}_{-14.8}$  & $167.1^{+66.4}_{-37.8}$ \\
OCT 2003 & $2.27 \times 10^{9}$ & $3.62 \times 10^{8}$ & $9.07 \times 10^{7}$ & $51.9^{+9.5}_{-8.3}$    & $83.9^{+14.8}_{-13.1}$  \\
JAN 2005 & $7.01 \times 10^{8}$ & $2.08 \times 10^{8}$ & $8.45 \times 10^{7}$ & $35.6^{+6.8}_{-6.4}$    & $69.9^{+13.2}_{-12.6}$  \\
SEP 2017 & $4.07 \times 10^{8}$ & $8.12 \times 10^{7}$ & $2.45 \times 10^{7}$ & $12.6^{+2.1}_{-1.9}$    & $25.8^{+4.2}_{-3.9}$    \\
MAY 2024 & $3.72 \times 10^{7}$ & $1.01 \times 10^{7}$ & $3.62 \times 10^{6}$ & $1.7^{+0.3}_{-0.3}$     & $3.7^{+0.6}_{-0.7}$     \\
OCT 2021 & $1.93 \times 10^{7}$ & $7.41 \times 10^{6}$ & $3.26 \times 10^{6}$ & $1.4^{+0.2}_{-0.3}$     & $2.7^{+0.6}_{-0.5}$     \\
\hline\hline
\end{tabular}%
}
\caption{Fluenze integrali e TID in silicio, 
ordinati per dose decrescente in geometria sferica e planare. 
Le fluenze $J(>E_0)$ sono in unità di \unit{\per\cm\squared}, 
le dosi in \unit{\milli\gray} dietro \qty{10}{\gram\per\cm\squared} di alluminio.}
\label{tab:sep_events}
\end{table}


\section*{Discussione e conclusioni}


\end{document}
