\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{geometry}

\geometry{margin=2.0cm}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.3}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[backend=biber, sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{bibliography.bib}
\usepackage{placeins}
\setlength{\intextsep}{6pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\abovecaptionskip}{4pt}
\setlength{\belowcaptionskip}{0pt}
% Riduci spazio attorno alle equazioni inline
\setlength{\abovedisplayskip}{4pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{4pt}

% Riduci spazio tra paragrafi
\setlength{\parskip}{3pt}

\begin{document}

\begin{center}
{\LARGE Sintesi della Prova Finale}\\[0.3cm]
\small
\textbf{Titolo:} Analisi spettrale di eventi SEP e stime della dose per missioni interplanetarie\\[8pt]
\begin{tabular}{ll@{\qquad}ll}
\textbf{Cognome e Nome:} & Dolci Stefano & \textbf{Matricola:} & 900231 \\
\textbf{Corso di Laurea:} & Fisica & \textbf{Data della seduta:} & 26 Marzo 2026 \\
\textbf{Relatore:} & Prof. Gervasi Massimo & \textbf{Correlatore:} & Dott. Della Torre Stefano \\
\textbf{Recapito telefonico:} & +39 3343715962 & & \\
\end{tabular}\\[0.2cm]
\end{center}
\vspace{0.2cm}
\noindent Nello spazio interplanetario, la radiazione ionizzante è una delle principali minacce per il successo delle missioni spaziali. Al di fuori della magnetosfera terrestre, sono due le principali sorgenti di radiazione: i raggi cosmici galattici (GCR) e le particelle energetiche solari (SEP). I GCR sono particelle cariche ad alta energia, con origini al di fuori del sistema solare. D'altro canto i SEP sono particelle energetiche, tipicamente protoni ed elettroni, accelerate a seguito di eruzioni solari. La natura imprevedibile dei SEP richiede inevitabilmente un approccio probabilistico quando ci si pone l'obiettivo di stimare il rischio associato. Nel seguente elaborato si stima la dose che un'ipotetica sonda interplanetaria riceverebbe durante una missione verso Marte, considerando il solo contributo dei SEP.\\
Per farlo sono stati selezionati 8 eventi SEP storici dal 1972 al 2024. Per ciascuno di questi sono stati raccolti e processati i flussi differenziali dagli strumenti GOES, IMP-8, ACE e STEREO-A. Integrando questi dati per la durata dell'evento e interpolandoli con una funzione di tipo Band o E-R si ricava lo spettro in energia ($0.05$--$1000$ MeV). Le incertezze da propagare sulla dose sono state calcolate con campionamento Monte Carlo sui parametri del fit. Il codice di trasporto SR-NIEL è stato utilizzato per stimare la \textit{Total Ionizing Dose} (TID) in silicio dietro schermature di alluminio in 2 geometrie diverse: slab planare e guscio sferico, entrambi con spessore equivalente di 10\,g/cm$^2$. 
A ciascun evento si associa la coppia $(J_i, D_i)$, ovvero la fluenza 
integrale omnidirezionale $J(>E_0)$ e la TID calcolata. 
Per collegare fluenza e dose di questi 8 eventi è stata costruita una funzione di trasferimento empirica con un fit pesato: $ D(J) = 10^{a} \cdot J^{b}$. La funzione di trasferimento ottimizzata viene infine applicata alle fluenze cumulative ricavate dal modello probabilistico SAPPHIRE per stimare le dosi attese in diversi scenari: durata della missione (0.5, 0.7 e 1.0 anni), massimo e minimo solare e due livelli di confidenza (90\% e 95\%).\\
Per lo scenario nominale, si stima che in una missione dalla durata di 0.7 anni (259 giorni per orbita Hohmann) durante il massimo solare, con un livello di confidenza del 90\%, la TID in silicio non superi: $37.3\pm3.0$~mGy per la configurazione planare e $62.1\pm6.2$~mGy per la schermatura sferica. Per lo scenario più conservativo (geometria sferica, 1 anno, massimo solare, 95\% CL) si stima una TID pari a $137.1\pm13.6$~mGy. Questi valori sono stati confrontati con dei valori medi per il \textit{dose rate} dai soli GCR. A parità di durata della missione e schermatura, durante il massimo solare i SEP dominano la dose con un rapporto SEP/GCR $\sim1.6$, durante il minimo invece i GCR rimangono la componente dominante con un rapporto $\sim0.07$. Questi valori, calcolati a 1 AU, rappresentano un \textit{upper bound} conservativo.\\ Con un'apposita procedura sviluppata in questo elaborato e simulazioni con il modello di trasporto SOLPENCO2, il risultato è stato riscalato all'orbita di trasferimento Terra-Marte. Considerando quindi gli effetti del trasporto delle particelle lungo l'orbita, è stata stimata una riduzione in percentuale della fluenza, e di conseguenza della dose, pari al $20.5\%$. Tali valori riscalati sono compatibili con le misure \textit{in-situ} dei SEP riportate dalla sonda MSL/RAD durante il transito verso Marte.\\ Il secondo risultato interessante riguarda l'ottimizzazione della funzione di trasferimento $D(J)$. Passare dalla soglia energetica convenzionale $J(>30\,\mathrm{MeV})$, riportata nella maggior parte dei cataloghi, alle soglie ottimizzate $J(>100\,\mathrm{MeV})$ e $J(>60\,\mathrm{MeV})$, riduce lo scatter spettrale da $\pm28$--$35\%$ a $\pm8$--$10\%$, ottenendo una correlazione quasi lineare ($R^2= 0.997$). In questo modo la fluenza integrata condensa tutte le informazioni sulle differenze spettrali e la fisica del trasporto dietro schermatura. Questo permette di stimare la TID da un qualsiasi evento SEP conoscendo solo la fluenza integrale, con una precisione dell'ordine del $10\%$, ad un costo computazionale inferiore rispetto a simulazioni più complesse.\\Le principali limitazioni includono: l'aver considerato solo protoni primari, senza includere ioni pesanti e particelle secondarie prodotte nelle interazioni nucleari con la schermatura; il campione degli 8 SEP storici resta statisticamente limitato, aggiungere ulteriori eventi aiuterebbe a consolidare la funzione $D(J)$; l'utilizzo di una schermatura omogenea di solo alluminio. L'evoluzione naturale di questo lavoro prevederebbe l'uso di codici Monte Carlo più completi (FLUKA/GEANT4), schermature con materiali compositi a spessori diversi e un modello 3D realistico della sonda.
\clearpage


\begin{center}
{\LARGE Final Thesis Summary}\\[0.3cm]
\small
\textbf{Title:} Spectral analysis of SEP events and dose estimations for interplanetary missions.\\[8pt]
\begin{tabular}{ll@{\qquad}ll}
\textbf{Surname and Name:} & Dolci Stefano & \textbf{Student ID:} & 900231 \\
\textbf{Degree Course:} & Physics & \textbf{Session Date:} & March 26, 2026 \\
\textbf{Supervisor:} & Prof. Gervasi Massimo & \textbf{Co-supervisor:} & Dr. Della Torre Stefano \\
\textbf{Phone number:} & +39 3343715962 & & \\
\end{tabular}\\[0.2cm]
\end{center}
\vspace{0.2cm}
\noindent In interplanetary space, ionizing radiation is one of the main threats to the success of space missions. Outside the Earth's magnetosphere, there are two primary sources of radiation: Galactic Cosmic Rays (GCRs) and Solar Energetic Particles (SEPs). GCRs are high-energy charged particles, originating outside the solar system. SEPs, on the other hand, are energetic particles—typically protons and electrons—accelerated during solar eruptions. The unpredictable nature of SEPs inevitably requires a probabilistic approach when aiming to estimate the associated risk. In the following work, the dose that a hypothetical interplanetary probe would receive during a mission to Mars is estimated, considering solely the SEP contribution.\\
To achieve this, 8 historical SEP events from 1972 to 2024 were selected. For each of these, differential fluxes from the GOES, IMP-8, ACE and STEREO-A instruments were collected and processed. By integrating these data over the duration of the event and interpolating them with a Band or E-R type function, the energy spectrum ($0.05$--$1000$ MeV) is obtained. The uncertainties propagated to the dose were calculated using Monte Carlo sampling of the fit parameters. The SR-NIEL transport code was used to estimate the \textit{Total Ionizing Dose} (TID) in silicon behind aluminum shielding in two different geometries: planar slab and spherical shell, both with an equivalent thickness of 10~g\,cm$^{-2}$. Each event is associated with the pair $(J_i, D_i)$, i.e. the omnidirectional integral fluence $J(>E_0)$ and the calculated TID. To relate the fluence and dose of these eight events, an empirical transfer function was derived with a weighted fit: $ D(J) = 10^{a} \cdot J^{b}$. Finally, the optimized transfer function is applied to the cumulative fluences derived from the SAPPHIRE probabilistic model to estimate the expected doses in different scenarios: mission duration (0.5, 0.7 and 1.0 years), solar maximum and minimum and two confidence levels (90\% and 95\%).\\
For the nominal scenario, it is estimated that in a mission lasting 0.7 years (259 days for a Hohmann transfer orbit) during solar maximum, with a 90\% confidence level, the TID in silicon does not exceed: $37.3\pm3.0$~mGy for the planar configuration and $62.1\pm6.2$~mGy for the spherical shielding. For the most conservative scenario (spherical geometry, 1 year, solar maximum, 95\% confidence level), a TID of $137.1\pm13.6$~mGy is estimated. These values were compared with average dose rate values originating solely from GCRs. Given the same mission duration and shielding, SEPs dominate the dose during solar maximum with a SEP/GCR ratio of $\sim1.6$, whereas during solar minimum, GCRs remain the dominant component with a ratio of $\sim0.07$. These values, calculated at 1 AU, represent a conservative upper bound. Using a specific procedure developed in this work, together with simulations performed with the SOLPENCO2 transport model, the result was rescaled to the Earth-Mars transfer orbit. Consequently, by factoring in the effects of particle transport along the orbit, a percentage reduction in fluence—and thereby in dose—of 20.5\% was estimated. These rescaled values are consistent with the \textit{in situ} SEP measurements reported by the MSL/RAD probe during its transit to Mars.\\
The second noteworthy result concerns the optimization of the $D(J)$ transfer function. Shifting from the conventional energy threshold $J(>30\text{ MeV})$, reported in most catalogs, to the optimized thresholds $J(>100\text{ MeV})$ and $J(>60\text{ MeV})$, reduces the spectral scatter from $\pm28$--$35\%$ to $\pm8$--$10\%$, yielding a nearly linear correlation ($R^2 = 0.997$). In this way, the integrated fluence encapsulates all the information regarding spectral differences and the physics of transport behind the shielding. This allows for the estimation of the TID from any given SEP event by knowing only the integral fluence, achieving a precision on the order of 10\%, at a significantly lower computational cost compared to more complex simulations.\\
The primary limitations include: having considered only primary protons, without accounting for heavy ions and secondary particles produced in nuclear interactions with the shielding; the sample size of eight historical SEPs remains statistically limited, and adding further events would help consolidate the $D(J)$ function; and the assumption of homogeneous shielding made exclusively of aluminum. The natural evolution of this work would involve utilizing more comprehensive Monte Carlo codes (such as FLUKA or GEANT4), implementing shielding with composite materials of varying thicknesses, and adopting a realistic 3D model of the spacecraft.

\clearpage

\end{document}
